\section{Funktionen}
	\subsection{Injektiv, Surjektiv und Bijektiv}
		\begin{minipage}{\columnwidth} % to prevent column break between explanation and pictures
		Eine Funktion $f: X \rightarrow Y$ ist\\
		\begin{tabular}{ll}
			injektiv & falls $\forall x_1,x_2 \in X \text{ gilt } f(x_1) = f(x_2) \Rightarrow x_1=x_2$\\
			surjektiv & falls $\forall y \in Y~ \exists x \in X : f(x) = y$\\
			bijektiv & falls $f$ injektiv und surjektiv ist
		\end{tabular}\\
		\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{0.3\columnwidth} % all columns centered with fixed width
						>{\centering\arraybackslash}p{0.3\columnwidth}
						>{\centering\arraybackslash}p{0.3\columnwidth}}
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath injektiv.png} &
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath surjektiv.png} &
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath bijektiv.png}\\
			\emph{injektiv} & \emph{surjektiv} & \emph{bijektiv} 
		\end{tabular}\\
		\end{minipage}
	
	\subsection{Umkehrfunktion}
		Jede injektive Funktion $f: X\rightarrow Y$ hat eine \textbf{Umkehrfunktion}
		\cenv{$f^{-1}: \image{f}\rightarrow \dom{f}, \qquad f^{-1}(y) := x\in \dom{f} : f(x) = y$}
	
		
	\subsection{Monotonie}
	Eine Funktion $f: X \rightarrow Y$ ist\\
		\begin{tabular}{ll}
			monoton steigend & falls $\forall x > x_0 : f(x) \geq f(x_0)$  bzw. $f'(x) \geq 0$\\
			streng monoton steigend & falls $\forall x > x_0 : f(x) > f(x_0)$  bzw. $f'(x) > 0$\\
			monoton fallend & falls $\forall x < x_0 : f(x) \leq f(x_0)$  bzw. $f'(x) \leq 0$\\
			streng monoton steigend & falls $\forall x > x_0 : f(x) < f(x_0)$  bzw. $f'(x) < 0$\\
			konstant & falls $\forall x \neq x_0 : f(x) = f(x_0)$  bzw. $f'(x) = 0$
		\end{tabular}
	
	
	\subsection{Gerade / Ungerade}
	Eine Funktion $\real \rightarrow \real$ ist\\
	\begin{tabular}{ll}
		gerade & falls $\forall x \in \real : f(-x) = f(x)$ (Spiegelsym. bez. y-Achse) \\
		ungerade & falls $\forall x \in \real : f(-x) = -f(x)$ (Punktsym. bez. Ursprung)
	\end{tabular}\\
	Jede Funktion lässt sich als Summe einer geraden und einer ungeraden Funktion darstellen.\\
	\cenv{$f(x) = \frac{f(x) + f(-x)}{2} + \frac{f(x) \hltmy{-} f(-x)}{2}$}
	wobei $\rfrac{1}{2}(f(x) + f(-x))$ gerade ist und $\rfrac{1}{2}(f(x) \hltmy{-} f(-x))$ ungerade.
	
	
	\subsection{Stetigkeit}\
		Die Funktion $f: X \rightarrow Y$ ist an $p \in X$ stetig, falls $\forall \varepsilon > 0~ \exists \delta > 0$ so, dass\\
		\cenv{$\abs{x-p} < \delta \Rightarrow \abs{f(x)-f(p)} < \varepsilon$}
		\cenv{oder $\forall p \in X : \limx{p^-} f(x) = \limx{p^+} f(x) = f(p)$}
		\cenv{\includegraphics[width=0.3\linewidth, keepaspectratio=true]{\imgPath stetigkeit_delta_epsilon_grenzwert.pdf}}
		
		\textbf{Stetigkeitsbeweis mit Delta-Epsilon}\\
		Um $\delta$ zu bestimmen, wird häufig der Term $\abs{f(x)-f(p)}$ so lange nach oben abgeschätzt 
		durch das Einsetzen von $\delta$ für $\abs{x-p}$, bis wir einen Term erhalten, 
		der nur noch von $\delta$ und $x_0$ abhängig ist und defineren diesen als $\varepsilon$.
		
		\begin{cenumerate}
			\item Das Produkt und die Summe zweier stetigen Funktionen sind stetig
			\item Der Quotient zweier stetigen Funktionen ist stetig auf jedem Punkt, wo der Quotient definiert ist
			\item Die Umkehrfunktion einer stetigen Funktion ist stetig
			\item Die Verkettung von stetigen Funktionen ist stetig
		\end{cenumerate}
	
	
	\subsubsection{Lipschitz-Stetigkeit}
		Die Steigung aller Sekanten der Funktion wird durch eine Konstante begrenzt. Somit kann sich eine  Lipschitz stetige Funktion nur beschränkt schnell ändern.\\
		$\abs{f(x_1)-f(x_2)} < C* \abs{x_1-x_2}$\\
		Mit Delta-Epsilon: Falls $\delta > 0$ wirkt, Wirkt auch jedes $\delta'$ mit $0 < \delta' < \delta$.
	
	
	\subsection{Zwischenwertsatz}
		Ist $f$ auf $[a,b]$ stetig, so nimmt f jeden Wert zwischen $f(a)$ und $f(b)$ an und hat ein Maximum und Minimum auf $[a,b]$.\\
		$\image{f(x)}, x \in [a,b]$ ist abgeschlossen und beschränkt.
		
		
	\subsection{Differenzierbarkeit}
	Eine stetige Funktion die nirgends einen "Knick" aufweist ist differenzierbar.\\
	$\forall x: \limx{x_0^-}f'(x) = \limx{x_0^+}f'(x)$
	
	\subsection{Wichtige Funktionen}
		\subsubsection{Die Exponentialfunktion}
			\fcenv{$\exp z := \sum_{k=0}^\infty \frac{z^k}{k!} \qquad \forall z \in \complex$}
			$e := \exp 1 = \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}$ \\
			$e^z = \exp z \qquad \forall z \in \complex$ \\
			$\exp(z+w) = \exp z + \exp w \qquad \forall z, w \in \complex$ \\
			Die Exponentialfunktion ist auf $\real$ positiv und streng monoton wachsend.
			Sie wächst für $x\rightarrow\infty$  schneller als jede feste Potenz von $x$.
			Mithilfe des Logarithmus lässt sich die \textbf{allgemeine Potenz} definieren:
			\fcenv{$a^x := e^{x \cdot \log a} \qquad a > 0$}
	
		\subsubsection{Die Logarithmusfunktion}
			Der \textbf{natürliche Logarithmus} ist die Umkehrfunktion der Exponentialfunktion:
			$\log: \real_{>0} \rightarrow \real \qquad \log = \exp^{-1}$\\
			Für alle Logarithmen gelten folgene Rechenregeln:
			\begin{citemize}
				\item		$\log x + \log y = \log(x \cdot y)$
				\item		$\log x^{\frac{p}{q}} = \frac{p}{q} \log x$
				\item		$\log_b a = \frac{\log_c a}{\log_c b} = \frac{\log a}{\log b}$
			\end{citemize}
			Der Logarithmus geht auf $\real_{>0}$ von $-\infty$ bis $\infty$ und ist streng monoton wachsend.
			Er wächst für $x\rightarrow\infty$  langsamer als jede feste Potenz von $x$.				
		
		\subsubsection{Trigonometrische Funktionen}
			\fcenv{$\sin (t) = \frac{e^{i \cdot t} - e^{-i \cdot t}}{2 \cdot i}$}
			\fcenv{$\cos (t) = \frac{e^{i \cdot t} + e^{-i \cdot t}}{2}$}				
		
		\subsubsection{Hyperbolische Funktionen}
			Die hyperbolischen Funktionen $\cosh$ und $\sinh$ entstehen durch Aufteilen der Exponentialfunktion
			in einen geraden Anteil ($\cosh$) und einen ungeraden Anteil ($\sinh$).
			
			\cenv{$\cosh t := \frac{e^t + e^{-t}}{2}, \qquad \arcosh t := \log(t + \sqrt{t^2 - 1}), ~x \geq 1$}
			\cenv{$\sinh t := \frac{e^t - e^{-t}}{2}, \qquad \arsinh t := \log(t + \sqrt{t^2 + 1})$}
			\cenv{$\tanh t := \frac{\sinh t}{\cosh t} = \frac{e^t - e^{-t}}{e^t + e^{-t}}$}
		
		
		\subsubsection{Gamma-Funktion}
			\label{sec:gamma-funktion}
			\cenv{$\Gamma (\alpha) := \int_0^{\infty} x^{\alpha -1}\textnormal{e}^{-x}\dx$}
			Sie hat folgende wichtige Eigenschaften:
			\begin{citemize}
				\item $\Gamma (\alpha + 1) = \alpha \Gamma (\alpha)$
				\item $\Gamma (n) = (n-1)!$, falls $n\in\natural$
				\item $\Gamma (1/2) = \sqrt{\pi}$
				\item $\Gamma (\alpha) \Gamma (1-\alpha) = \frac{\pi}{\sin (\pi \alpha)}$
			\end{citemize}

		